% Build: cd docs/reports/reconstruction/methods && latexmk -xelatex pdc_reco_literature_and_air_ms_gap_20260426_zh.tex
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[margin=2.4cm]{geometry}
\usepackage{ctex}            % 中文支持
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}

\definecolor{goodgreen}{RGB}{34,139,34}
\definecolor{warnred}{RGB}{200,50,50}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!60!black,
  citecolor=blue!60!black,
  urlcolor=blue!60!black,
}

\title{\textbf{PDC 重建文献调研 \\ 与 SAMURAI 终端 air 多重散射 gap 分析}}
\author{TBT \\ RIKEN 仁科中心 / DPOL 实验}
\date{2026 年 4 月 26 日}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\clearpage

\section{摘要 TL;DR}
本文档系统梳理 SAMURAI PDC1/PDC2 漂移室链的已发表参考框架，并将其与当前 Geant4 重建性能进行对比，以定位将 PDC2 空间分辨率推离设计指标一个数量级的 air 多重散射缺口。

\begin{itemize}
  \item \textbf{参考框架。} PDC1/PDC2 链没有专门的同行评议论文。规范参考为 Kobayashi 等 SAMURAI 综述论文 Nucl. Instr. Meth. B \textbf{317}, 294--304 (2013) §3.4\footnote{\label{fn:kobayashi2013}T.~Kobayashi et al., Nucl. Instr. Meth. B \textbf{317}, 294--304 (2013), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nimb.2013.05.089}{10.1016/j.nimb.2013.05.089}.}、RIKEN 内部技术注释 \texttt{Detector-PDC.pdf}\footnote{\label{fn:detectorpdc}RIKEN Nishina Center, \emph{Detector-PDC} technical note, \url{https://www.nishina.riken.jp/ribf/SAMURAI/image/Detector-PDC.pdf}.}，以及 Kahlbow 在 TU Darmstadt 的 PhD 论文（2019）\footnote{\label{fn:kahlbow2019}J.~Kahlbow, PhD thesis, TU Darmstadt (2021), TUprints 9192, \url{https://tuprints.ulb.tu-darmstadt.de/9192/}.}——后者给出对同一套硬件的独立重建实现。
  \item \textbf{设计指标。} 综合 Kobayashi 2013 §3.4\footref{fn:kobayashi2013} 与 SAMURAI 2012 建造提案\footnote{\label{fn:samurai2012}SAMURAI Collaboration, \emph{SAMURAI Construction Proposal} (2012), \url{https://ribf.riken.jp/SAMURAI/120425_SAMURAIConstProp.pdf}.}，PDC1/PDC2 链的设计指标为：位置分辨 1~mm、角度分辨 2~mrad、相对动量分辨 0.8\%（$\Delta p/p$）。投运的 RI 束流测试达到 $\Delta p/p \approx 1/1500$\footref{fn:kobayashi2013}；质子模式的原始设计值 $\Delta p/p \approx 1/700$ 见 RIBF-TAC05 (2005) 建造提案\footnote{\label{fn:ribftac05}SAMURAI Collaboration, \emph{RIBF-TAC05 SAMURAI construction proposal} (2005), \url{https://ribf.riken.jp/RIBF-TAC05/10_SAMURAI.pdf}.}。
  \item \textbf{我们实测的 $\sigma_y$(PDC2)。} 在 Geant4 + 重建链中，我们观测到：全 air 配置下 $\sigma_y(\text{PDC2}) = 12.83$--$14.93$~mm；当 Region~A（偶极磁铁腔 + 束流管）切换为真空（\texttt{beamline\_vacuum}）时 $6.80$--$8.21$~mm；全真空配置下约 $1.0$~mm\footnote{\label{fn:msablation}见 \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/ms\_ablation/ms\_ablation\_mixed\_20260422\_zh.md} §4.}。包含真实 air 的两组数值都比 1~mm 硬件设计指标\footref{fn:kobayashi2013} 偏离约一个数量级。
  \item \textbf{air 多重散射主导，且配置选择决定结果。} 同一备忘录的二次方分解\footref{fn:msablation} 将全 air 预算拆为：Region~A（腔 + 束流管，$\sim$4.3~m）贡献 $\sigma_A \approx 11.19$~mm；Region~B（Exit Window $\to$ PDCs，$\sim$2~m）贡献 $\sigma_B \approx 7.43$~mm。该备忘录 §6 的 stage~D 输入\footnote{见 \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/ms\_ablation/ms\_ablation\_mixed\_20260422\_zh.md} §6.} 给出：Region~A 为真空时 $\sigma_y(\text{PDC2}) = 7.49$~mm；Region~A 与 Region~B 同时为 air 时 $\sigma_y(\text{PDC2}) = 13.50$~mm。因此 Region~A 在实验中究竟是 air 还是真空属于一个配置问题，它在以上两个数值之间二选一；本文档不主张其中任一对应于真实实验条件。
\end{itemize}

详见 §6 中提出的行动项。

\section{问题：SAMURAI 终端的 air 多重散射}
% [content from Task 3]
% NOTE: 出于稳妥考虑未画 TikZ 飞行路径示意图；几何信息已通过世界/局部坐标
%       与 Region A/B 的定义完整给出，避免手绘示意图带来不准确的细节。

\subsection{质子飞行路径几何}
氘靶位于世界坐标 $(-12.488, 0.0009, -1069.458)$~mm，对应于在轭铁绕 $Y$ 轴 $-30^\circ$ 旋转下的 yoke-local 坐标 $(-545.5, 0, -919.9)$~mm\footnote{\label{fn:msablation_geom}见 \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/ms\_ablation/ms\_ablation\_mixed\_20260422\_zh.md} §1.1--§1.3：坐标、轭铁旋转及 Region A/B 的定义。}。SAMURAI 偶极磁铁腔（\texttt{vchamber\_box}）在 yoke-local 坐标下覆盖 $z \in [-1750, +1750]$~mm，因此位于 $z=-919.9$~mm 的靶在物理上\emph{位于偶极腔之内}，而非腔的上游。从靶到 PDC 共分两段：\textbf{Region~A}（$\approx 4.3$~m）涵盖腔内飞行——从靶到腔出口（2.67~m），再经下游束流管 \texttt{VacuumDownstream}（$\approx 1.6$~m）抵达 Exit Window；该区段由 Geant4 宏开关 \texttt{/samurai/geometry/BeamLineVacuum} 控制。\textbf{Region~B}（$\approx 2.0$~m）覆盖在 world 体内的自由飞行：从世界坐标 $(170.5, 0, 3187.5)$~mm 处的 Exit Window 到 $(700, 0, 4000)$~mm 处的 PDC1（0.97~m），再到 PDC2（1.00~m），由 \texttt{/samurai/geometry/FillAir} 控制。在 Region~A 内质子在 1.15~T 磁场中弯转 $\sim 30^\circ$，但弧长与直线长度的差异保持在 10\% 以内\footref{fn:msablation_geom}。

\subsection{实测 \texorpdfstring{$\sigma$}{sigma} 数值}
表~\ref{tab:sigma-three-conditions} 汇总了在三种真空/air 配置与三组真值动量下，于 PDC1 与 PDC2 测得的稳健半宽 $\sigma = (p_{84}-p_{16})/2$；粒子为 $|\vec p|=627$~MeV/c 的质子。

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{lcrrrrrrr}
    \toprule
    Condition & $(p_x, p_y)$ [MeV/c] & $N$ & $\sigma_x$(P1) & $\sigma_y$(P1) & $\sigma_x$(P2) & $\sigma_y$(P2) & $\sigma_{\theta_x}$ & $\sigma_{\theta_y}$ \\
    \midrule
    all\_air         & $(0,0)$    & 50 & 3.071 & 9.736  & 3.669 & 12.826 & 12.279 & 9.240 \\
    all\_air         & $(100,0)$  & 50 & 3.838 & 10.492 & 5.377 & 12.751 & 15.768 & 8.277 \\
    all\_air         & $(0,20)$   & 50 & 3.372 & 13.039 & 4.065 & 14.927 & 21.709 & 7.846 \\
    \midrule
    beamline\_vacuum & $(0,0)$    & 50 & 1.528 & 4.061  & 2.086 & 6.801  & 11.834 & 5.910 \\
    beamline\_vacuum & $(100,0)$  & 50 & 2.067 & 4.888  & 3.060 & 8.211  & 8.100  & 5.786 \\
    beamline\_vacuum & $(0,20)$   & 49 & 1.667 & 4.789  & 2.363 & 7.459  & 14.289 & 5.421 \\
    \midrule
    all\_vacuum      & $(0,0)$    & 50 & 0.147 & 0.515  & 0.447 & 0.947  & 6.798  & 2.558 \\
    all\_vacuum      & $(100,0)$  & 50 & 0.154 & 0.364  & 0.416 & 0.999  & 4.075  & 1.956 \\
    all\_vacuum      & $(0,20)$   & 50 & 0.174 & 0.411  & 0.396 & 1.002  & 6.913  & 2.299 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{$\sigma$ values from Geant4 + reconstruction ensemble; $\sigma$ in mm, $\sigma_\theta$ in mrad. Robust half-width $(p_{84}-p_{16})/2$. Source: \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/ms\_ablation/ms\_ablation\_mixed\_20260422\_zh.md} §4.}
  \label{tab:sigma-three-conditions}
\end{table}

\subsection{与设计指标的差距}
含 air 的 $\sigma_y$(PDC2) 距 1~mm 硬件设计指标约一个数量级，仅 all-vacuum 消融达到设计底线。表~\ref{tab:design-gap} 给出对照；角度分辨与 $\Delta p/p$ 行采用同样结构。

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{4.6cm} p{3.2cm} p{5.2cm} p{2.6cm}}
    \toprule
    指标 & 设计 / 投运 & 当前我们的状态 & 来源 \\
    \midrule
    PDC 位置 $\sigma$ & 1~mm & $\sim 13$~mm（all-air）/ $\sim 7.5$~mm（A=真空）/ $\sim 1.0$~mm（all-vac） & Kobayashi 2013 §3.4\footref{fn:kobayashi2013} + 备忘录 §4\footref{fn:msablation} \\
    角度 $\sigma$ & 2~mrad & 5.4--9.2~mrad（$\sigma_{\theta_y}$，all-air 与 \texttt{beamline\_vacuum}）/ 2.0--2.6~mrad（all-vacuum） & Kobayashi 2013 §3.4\footref{fn:kobayashi2013} + 备忘录 §4\footref{fn:msablation} \\
    RI 投运 $\Delta p / p$ & $1/1500$ & 本次消融未测量 & Kobayashi 2013\footref{fn:kobayashi2013} \\
    质子模式设计 $\Delta p / p$ & $\sim 1/700$ & 本次消融未测量 & RIBF-TAC05 (2005)\footref{fn:ribftac05} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{PDC 重建性能：设计 / 投运目标与当前 Geant4 + 重建状态对照。位置与角度行对照 Kobayashi 2013 §3.4 硬件指标；两行 $\Delta p/p$ 在本次消融中尚未端到端传播，因此我们有 $\sigma_y$(PDC2) 但暂无单一 $\Delta p/p$ 数值可报。}
  \label{tab:design-gap}
\end{table}

\subsection{为什么这会限制科学产出}
上面给出的 PDC2 $\sigma_y$ 并不是终点：它会经由 Runge--Kutta 反推与 SAMURAI 磁场图反向传播为靶处动量不确定度 $\sigma_{p,\text{target}}$，这就是任何“靶在磁铁内 $\to$ 出射质子穿磁铁 $\to$ PDC”实验的重建科学底线。本文档不再重新推导 $\sigma_{p,\text{target}}$ 的传播数值；按方法分解的具体数字见 RK 误差分析深入备忘录\footnote{\label{fn:rkdeepdive}见 \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/rk/rk\_error\_analysis\_deep\_dive\_20260426\_zh.pdf}：MC、Profile、Laplace、MCMC 与 MC-PDC 各方法下 $\sigma_{p,\text{target}}$ 的传播。}。

\section{PDC 重建参考框架（文献）}
% [content from Tasks 4--6]
\subsection{硬件基础}
PDC1/PDC2 的硬件规格分散记录于四份规范资料：Kobayashi 2013 §3.4\footref{fn:kobayashi2013}、RIKEN 内部技术注释 \texttt{Detector-PDC.pdf}\footref{fn:detectorpdc}、SAMURAI 2012 建造提案\footref{fn:samurai2012}，以及更早的 RIBF-TAC05 (2005) 建造提案\footref{fn:ribftac05}。质子臂磁铁为 Sato 等描述的 SAMURAI 超导 H 形偶极磁铁，弯转能力 7~Tm，最大磁场 3~T，极间隙 80~cm，极面尺寸 2~m，磁场图通过 OPERA-3d / TOSCA 计算\footnote{\label{fn:sato2013}H.~Sato et al., IEEE Trans. Appl. Supercond. \textbf{23}, 4500308 (2013), DOI: \href{https://doi.org/10.1109/TASC.2012.2237225}{10.1109/TASC.2012.2237225}.}。漂移单元采用 Walenta 几何，漂移距离 8~mm，五个探测面按 U/V/X/U/V 排列于 $\pm 45^\circ/0^\circ$，活动面积 $1700 \times 800$~mm$^2$，工作气体为 Ar + 25\% iC$_4$H$_{10}$（备选 Ar + 50\% C$_2$H$_6$），共约 810 路读出通道\footref{fn:detectorpdc}。漂移室位于质子臂 $\sim 59^\circ$ 方向，设计目标为：位置分辨 1~mm、角度分辨 2~mrad、相对动量分辨 0.8\%；投运的 RI 束流测试达到 $\Delta p/p \approx 1/1500$\footref{fn:kobayashi2013}，质子模式的原始设计值为 $\Delta p/p \approx 1/700$\footref{fn:ribftac05}。信号链由 ASD 整形器接入 AMT-VME TDC，量化精度 0.78~ns/ch\footref{fn:ribftac05}；其中 AMT 芯片是 Arai 提出的 TDC ASIC\footnote{\label{fn:arai2000}Y.~Arai, Nucl. Instr. Meth. A \textbf{453}, 365 (2000), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/S0168-9002(00)00658-6}{10.1016/S0168-9002(00)00658-6}.}。偶极腔真空（Region~A）与下游 air 体积（Region~B）之间的边界为 SAMURAI Exit Window；在实际 SAMURAI 谱仪上该窗为金属结构，仿真中实现为一个铁（G4\_Fe）法兰，中央孔为 Galactic 真空或填充空气（\texttt{libs/smg4lib/src/devices/ExitWindowC1Construction.cc}、\texttt{ExitWindowC2Construction.cc}）。偶极腔本身在运行时被抽至几 Pa 真空，这一点见 Shimizu 等关于 SAMURAI 原始 2012 年真空系统调试论文\footnote{\label{fn:shimizu2013}Y.~Shimizu, H.~Otsu, T.~Kobayashi, T.~Kubo, T.~Motobayashi, H.~Sato, K.~Yoneda, ``Vacuum system for the SAMURAI spectrometer,'' Nucl. Instr. Meth. B \textbf{317}, 739--742 (2013), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nimb.2013.08.051}{10.1016/j.nimb.2013.08.051}.}；本文仅以该文献作为腔抽真空状态的来源，不以其作为出射窗材料的来源。与之对应的离线重建管线是 Otsu 等描述的 RIKEN ROOT 框架内漂移室分析流程\footnote{\label{fn:otsu2016}H.~Otsu et al., Nucl. Instr. Meth. B \textbf{376}, 175 (2016), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nimb.2016.02.056}{10.1016/j.nimb.2016.02.056}.}。这四份规范资料覆盖了硬件几何与设计指标，但其中没有任何一份发表过专门的质子臂重建性能比较论文；这正是 §3.2（算法主干）与 §3.3（实测性能）需要补齐的缺口。

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{5.0cm} p{5.0cm} p{4.6cm}}
    \toprule
    Item & Value & Source \\
    \midrule
    PDC location              & $\sim 59^\circ$ on proton arm        & Kobayashi 2013 §3.4 \\
    Active area               & $1700 \times 800$~mm$^2$             & Detector-PDC tech note \\
    Drift cell                & Walenta, 8~mm drift                  & Detector-PDC tech note \\
    Plane configuration       & U/V/X/U/V at $\pm 45^\circ/0^\circ$  & Detector-PDC tech note \\
    Primary gas               & Ar + 25\% iC$_4$H$_{10}$             & Detector-PDC tech note \\
    Alternative gas           & Ar + 50\% C$_2$H$_6$                 & Detector-PDC tech note \\
    Channels                  & $\sim 810$                           & Detector-PDC tech note \\
    Readout TDC               & AMT-VME, 0.78~ns/ch                  & RIBF-TAC05 2005 + Arai 2000 \\
    Magnet type               & superconducting H-dipole             & Sato 2013 \\
    Bending power             & 7~Tm                                 & Sato 2013 \\
    Max field                 & 3~T                                  & Sato 2013 \\
    Gap                       & 80~cm                                & Sato 2013 \\
    Pole face                 & 2~m                                  & Sato 2013 \\
    Field map source          & OPERA-3d / TOSCA                     & Sato 2013 \\
    Design position $\sigma$  & 1~mm                                 & Kobayashi 2013 §3.4 \\
    Design angle $\sigma$     & 2~mrad                               & Kobayashi 2013 §3.4 \\
    Design $\Delta p/p$       & 0.8\%                                & Kobayashi 2013 §3.4 \\
    Commissioning RI $\Delta p/p$ & $1/1500$                         & Kobayashi 2013 \\
    Proton mode $\Delta p/p$ design & $\sim 1/700$                   & RIBF-TAC05 2005 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{PDC1/PDC2 + magnet + ExitWindow hardware specifications. Sources cited inline; full bibliographic entries in §7.}
  \label{tab:hardware-spec}
\end{table}

\subsection{算法主干}
SAMURAI 质子臂的已发表参考重建链遵循四阶段主干。\textbf{(i)~击中到径迹段。} AMT-VME TDC 测得的漂移时间被换算为漂移距离，再在每个 PDC 平面内拟合为一条直线段；这一“漂移时间→距离 + 平面内直线拟合”管线即 Otsu 等所述的 RIKEN ROOT 漂移室分析\footref{fn:otsu2016}，部署于 SAMURAIANA / \texttt{anaroot} 框架内（按仓库路径引用 \texttt{anaroot/}）。\textbf{(ii)~穿磁铁反推。} 将 PDC 平面径迹经 SAMURAI 超导 H 形偶极磁铁反向传播：使用 Runge--Kutta 积分器在 Sato 等发表的 OPERA-3d / TOSCA 磁场图上进行反推\footref{fn:sato2013}；磁场图本身已经过同行评议，但反推算法的具体配方仅记录于 PhD 论文（见 (iii)），并未发表为同行评议论文。\textbf{(iii)~可选的 Kalman 平滑。} 对 PDC 径迹施加 Kalman 滤波平滑是标准的精修步骤，但\emph{PDC 端的 Kalman 平滑没有同行评议论文；完整方法学仅存在于 PhD 论文中。} 最接近的已发表论文 Santamaria 等 Nucl. Instr. Meth. A \textbf{905}, 138--148 (2018)\footnote{\label{fn:santamaria2018}C.~Santamaria et al., Nucl. Instr. Meth. A \textbf{905}, 138--148 (2018), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nima.2018.07.053}{10.1016/j.nima.2018.07.053}.} 将 Kalman 滤波应用于 MINOS TPC，而非 PDC。PDC 端的方法学分散记录于四份 PhD 论文：Santamaria 2015（Univ.\ Paris-Saclay）\footnote{\label{fn:santamaria2015phd}C.~Santamaria, PhD thesis, Univ.\ Paris-Saclay (2015), HAL tel-01231191, \url{https://hal.science/tel-01231191}.}、Kahlbow 2021（TU Darmstadt）\footref{fn:kahlbow2019}、Lehr 约 2023 年（TU Darmstadt）\footnote{\label{fn:lehr2023phd}C.~Lehr, PhD thesis, TU Darmstadt (2023).}、以及 Storck-Dutine 2023（TU Darmstadt）\footnote{\label{fn:storck2023phd}S.~Storck-Dutine, PhD thesis, TU Darmstadt (2023), TUprints 23768, \url{https://tuprints.ulb.tu-darmstadt.de/23768/}.}。\textbf{(iv)~输出。} 把状态反推至靶平面，得到下游使用的靶系动量矢量 $\vec p_{\text{target}}$。作为背景：部分 MINOS+SAMURAI 组使用 Matta 等 J.\ Phys.\ G \textbf{43}, 045113 (2016) 的 NPTool 仿真框架\footnote{\label{fn:matta2016}A.~Matta et al., J.\ Phys.\ G \textbf{43}, 045113 (2016), DOI: \href{https://doi.org/10.1088/0954-3899/43/4/045113}{10.1088/0954-3899/43/4/045113}.} 来生成训练与验证数据，但 NPTool 是仿真框架，并不是重建链本身。

我们的内部管线位于 \texttt{libs/analysis\_pdc\_reco/}（仓库级指南另见 \texttt{smsimulator5.5/CLAUDE.md}），沿用同样的 Runge--Kutta 反推主干，并提供多种可选 RK 拟合模式；一个具体示例是 \texttt{-{}-rk-fit-mode fixed-target-pdc-only}，见 MS 消融备忘录\footref{fn:msablation} §3。另有一个神经网络后端位于 \texttt{scripts/reconstruction/nn\_target\_momentum/}，并由 RK 几何过滤器（\texttt{libs/qmd\_geo\_filter/}，配套技能 \texttt{skills/smsim-rk-geometry-filter/}）在拟合前剔除明显出接收度的轨迹。本节不重新推导按方法分解的性能数字：完整状态——包含 MC、Profile、Laplace、MCMC 与 MC-PDC 变体——见 RK 状态备忘录 \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/rk/rk\_reconstruction\_status\_20260416\_zh.pdf} 与深入备忘录\footref{fn:rkdeepdive}。文献主干与内部管线之间逐算法的细致对照推迟至 §4.2（方法学）。

\subsection{SAMURAI 各次实验中达到的性能}
表~\ref{tab:performance-campaigns} 梳理了使用 PDC1/PDC2 链的公开 SAMURAI 论文，并只问一个问题：该论文是否给出可与我们重建直接对比的 PDC 端 $\sigma_p/p$ 数值？答案对几乎每一项都是“否”——公开论文报告的是物理可观测量（截面、衰变能、动量分布），而非上游径迹器分辨。因此各单元格被显式标注为“not reported”或“needs verification”；我们刻意不发明数字。

\begin{table}[H]
  \centering
  \footnotesize
  \begin{tabular}{p{3.0cm} p{1.0cm} p{1.7cm} p{4.4cm} p{1.7cm} p{2.6cm}}
    \toprule
    Experiment & Year & Channel & $\sigma_p/p$ reported & Source flag & Citation \\
    \midrule
    Commissioning RI       & 2012 & RI ions       & $\sim 1/1500$                                              & reported            & Kobayashi 2013\footref{fn:kobayashi2013} \\
    SEASTAR-III $^{28}$O   & 2017 & (p,2p)/(p,pn) & not reported (0.2~MeV FWHM decay-E $\leftrightarrow$ inferred $\sim 1\%$) & inferred & Kondo Nature 620 (2023)\footnote{\label{fn:kondo2023}Y.~Kondo et al., Nature \textbf{620}, 965--970 (2023), DOI: \href{https://doi.org/10.1038/s41586-023-06352-6}{10.1038/s41586-023-06352-6}.} \\
    $^{52}$Ca(p,pn)$^{51}$Ca & 2017 & (p,pn)      & not reported                                               & needs verification  & Enciu PRL 129 (2022)\footnote{\label{fn:enciu2022}M.~Enciu et al., Phys. Rev. Lett. \textbf{129}, 262501 (2022), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.129.262501}{10.1103/PhysRevLett.129.262501}.} \\
    $^{30}$F study         & 2017 & (p,2p)        & not reported                                               & needs verification  & Kahlbow PRL 133 (2024)\footnote{\label{fn:kahlbow2024prl}J.~Kahlbow et al., Phys. Rev. Lett. \textbf{133}, 082501 (2024), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.133.082501}{10.1103/PhysRevLett.133.082501}.} \\
    $^{50}$Ar(p,pn)$^{49}$Ar & 2017 & (p,pn)      & not reported                                               & needs verification  & Linh PRC 109 (2024)\footnote{\label{fn:linh2024}B.~D.~Linh et al., Phys. Rev. C \textbf{109}, 034312 (2024), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevC.109.034312}{10.1103/PhysRevC.109.034312}.} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{公开 SAMURAI 论文中 PDC 端 $\sigma_p/p$ 的报告情况。标注为“needs verification”或“inferred”的单元格不应被填入虚构数值。当前最完整的公开 PDC 端性能数字见 Kahlbow 2021 博士论文（TUprints 9192）\footref{fn:kahlbow2019}。Storck-Dutine 2023 博士论文（TUprints 23768）\footref{fn:storck2023phd} 涉及 SAMURAI 一次 W/Pt 靶 PDC 分析的实验（非 MINOS LH$_2$）。}
  \label{tab:performance-campaigns}
\end{table}

对表~\ref{tab:performance-campaigns} 的诚实解读是：几乎所有公开 SAMURAI 论文都报告物理可观测量（截面、衰变能）而非直接的 $\sigma_p/p$，因此标注为“needs verification”的单元格是有意保留的待补占位符，绝不应以虚构数值填充。Kondo 一行是唯一处于边界状态的条目：0.2~MeV FWHM 的衰变能分辨在量级上允许\emph{推断} $\sigma_p/p \sim 1\%$，但此数值属于推断值，并已如实标注。补齐其余单元格的推荐路径是阅读 Kahlbow 2021 博士论文\footref{fn:kahlbow2019}，其中收录了目前最完整的公开 PDC 端性能拆解；Storck-Dutine 2023\footref{fn:storck2023phd} 部分相关，但覆盖的是不同的（W/Pt）靶。

\section{Gap 分析}
% [content from Tasks 7--8]
\subsection{性能：\texorpdfstring{$\sigma$}{sigma} 数值对比}
已发表的参考框架将基线设定在 Kobayashi 2013 §3.4 的设计指标：PDC 处位置分辨 1~mm、角度分辨 2~mrad、相对动量分辨 0.8\%；SAMURAI 投运的 RI 束流测试达到 $\Delta p/p \approx 1/1500$\footref{fn:kobayashi2013}。最近一次可用作物理量级对比的公开数据是 Kondo 等 SEASTAR-III $^{28}$O 测量\footnote{Y.~Kondo et al., Nature \textbf{620}, 965--970 (2023), DOI: \href{https://doi.org/10.1038/s41586-023-06352-6}{10.1038/s41586-023-06352-6}.} 给出的 0.2~MeV FWHM 衰变能分辨；按量级传播到 PDC 端相对动量分辨约为 $\sigma_p/p \sim 1\%$，但该数值是\emph{推断值}（论文并未直接报告），此处明确标注为推断。

我们 Geant4 + 重建链中可直接观测的空间弥散为：全 air 配置下 $\sigma_y(\text{PDC2}) = 12.83$--$14.93$~mm；当 Region~A（偶极磁铁腔 + 束流管）切换为真空（\texttt{beamline\_vacuum}）时为 $6.80$--$8.21$~mm；全真空配置下约 $1.0$~mm。对应的 $\sigma_{\theta_y}$ 在 all-air 与 \texttt{beamline\_vacuum} 两种情况下落入 5.4--9.2~mrad，全真空下落入 2.0--2.6~mrad\footref{fn:msablation}。本节不引入新数字；以上条目均复用 §2 表~\ref{tab:sigma-three-conditions}。

因此 PDC2 的位置 $\sigma_y$ 在 all-air 与 \texttt{beamline\_vacuum} 两种配置中均比 1~mm 硬件设计指标偏离一个数量级；在同样两种配置中，角度 $\sigma_{\theta_y}$ 是 2~mrad 设计值的 2--4 倍。仅 all-vacuum 消融达到设计底线：$\sigma_y(\text{PDC2}) \approx 1.0$~mm 在消融精度范围内吻合硬件指标，$\sigma_{\theta_y} = 2.0$--$2.6$~mrad 跨越 2~mrad 目标值。本次消融尚未给出端到端的 $\sigma_p/p$ 数字；按方法分解的 $\sigma_{p,\text{target}}$ 传播方法学（MC、Profile、Laplace、MCMC、MC-PDC）见 RK 误差分析深入备忘录\footref{fn:rkdeepdive}，本节不再重新推导。

这种缺口结构的解读对后续工作的范围划定至关重要。all-vacuum 消融落在 1~mm 硬件设计底线，是重建方法学本身正确的直接证据：在 air 中给出 13~mm 的同一条 RK 反推 + 漂移室管线，在真空中给出 1~mm，两者之间没有任何算法变更。因此与设计的差距主要是物质预算问题，而非方法学问题；弥合该差距的责任在 §4.3（物质预算与真空配置）。$\sigma_y$(PDC2) 各项再经 RK 跟踪器与 SAMURAI 磁场图反向传播为靶处动量不确定度 $\sigma_{p,\text{target}}$，按方法分解的具体传播见 RK 深入备忘录\footref{fn:rkdeepdive}。

\subsection{方法学}
SAMURAI 质子臂的已发表方法学主干由三块组成：通过 Sato 2013 的 OPERA-3d / TOSCA 磁场图\footref{fn:sato2013} 进行 RK 反推作为传播器；前端的漂移室管线（漂移时间→距离、平面内直线拟合）即 Otsu 等的 RIKEN ROOT 分析\footref{fn:otsu2016}；对 PDC 径迹施加可选的 Kalman 平滑作为标准精修步骤——但 \emph{PDC 端的方法学没有任何同行评议论文覆盖}。最接近的已发表 Kalman 论文是 Santamaria 等 Nucl. Instr. Meth. A \textbf{905} (2018)\footref{fn:santamaria2018}，该文将 Kalman 滤波应用于 MINOS TPC 而非 PDC。真正的 PDC 端 Kalman 方法学仅记录于 PhD 论文：Santamaria 2015\footref{fn:santamaria2015phd}、Kahlbow 2021\footref{fn:kahlbow2019}、Lehr 2023\footref{fn:lehr2023phd}、Storck-Dutine 2023\footref{fn:storck2023phd}。

我们的内部管线位于 \texttt{libs/analysis\_pdc\_reco/}（仓库级指南另见 \texttt{smsimulator5.5/CLAUDE.md}），与文献主干逐块对应：同样使用 RK 反推传播器，提供多种可选 RK 拟合模式（一个具体示例是 \texttt{-{}-rk-fit-mode fixed-target-pdc-only}，见 MS 消融备忘录\footref{fn:msablation}），将神经网络后端封装在 \texttt{scripts/reconstruction/nn\_target\_momentum/} 之下，并在拟合前由几何过滤器（\texttt{libs/qmd\_geo\_filter/}）剔除明显出接收度的轨迹。RK 管线按方法分解的完整数值状态——包括 MC、Profile、Laplace、MCMC 与 MC-PDC 变体——记录于 RK 状态备忘录\footnote{\label{fn:rkstatus}见 \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/rk/rk\_reconstruction\_status\_20260416\_zh.pdf}：按方法分解的 RK 重建状态。}与深入备忘录\footref{fn:rkdeepdive}。

因此，相对于已发表参考框架，方法学缺口在算法形态层面很小：文献与我们的管线使用同一种 RK 反推与同一种可选 Kalman 平滑。\emph{可执行的}缺口在于过程噪声标定。四份 PhD 论文与 Santamaria 2018 NIM A\footref{fn:santamaria2018} 中没有任何一份发表了针对“特定磁铁 + air 配置”调过的过程噪声协方差，也没有任何公开表格能将“偶极磁铁 + 腔 + 束流管 + 下游 air”这种具体配置映射到一组可直接装入我们平滑器的 Kalman 过程噪声协方差。MS 消融备忘录\footref{fn:msablation} §6 的二次方分解（Region~A 贡献 $\sigma_A \approx 11.19$~mm，Region~B 贡献 $\sigma_B \approx 7.43$~mm）正好就是为我们具体几何设定过程噪声输入所需的逐 Region 标定数据，而这一组数字在公开文献中并不存在。

解读：已发表的参考框架提供了方法学形态（RK + 可选 Kalman），但并未提供针对特定配置的调参数值，因此我们必须基于自身消融数据自行标定过程噪声输入，而不是从某个文献表格上直接读取。这是一个可弥合的缺口，而非根本障碍：标定数据已在内部存在\footref{fn:msablation}，将其灌入 Kalman 平滑器即是下一步具体的方法学动作。
\subsection{物质预算与真空配置}
SAMURAI 真空系统的已发表参考资料是 Shimizu 等 Nucl. Instr. Meth. B \textbf{317}, 739--742 (2013)\footref{fn:shimizu2013}：在 2012 年原始调试期间偶极腔被抽至几 Pa 真空。（本文不以该文献作为出射窗材料的来源：实际 SAMURAI 出射窗为金属结构，这一点作为领域事实记录，而非论文引证。）SEASTAR-III / SAMURAI21（2017）特定的实验是否同样保留这一“腔抽真空”配置，属于\emph{依据 Shimizu 2013 与 SAMURAI21 标准运行所推断}的结论；我们手头所调研的参考文献中没有任何一处明确给出 SAMURAI21（2017）Region~A 真空状态的直接陈述，因此该判断标注为推断，而非引证事实。

在我们 Geant4 装置中，Region~A 的真空状态属于\emph{尚在探索中的配置选择}，而非已确定的实验事实。MS 消融备忘录\footref{fn:msablation} §6 给出两个候选数值以量化该选择：Region~A 设为真空时，stage~D 给出 PDC2 的弥散为 $\sigma_y(\text{PDC2}) = 7.49$~mm；Region~A 设为 air 时则上升为 $\sigma_y(\text{PDC2}) = 13.50$~mm。两个候选均如实记录，且本文档不主张其中任一对应于真实实验运行条件。

若文献默认配置为腔抽真空（推断），并且我们在该配置下 $\sigma_y$ 为 7.49~mm，则距 1~mm 硬件设计指标的剩余缺口由 Region~B（Exit Window $\to$ PDCs，$\approx 2$~m air）主导；若我们的实际配置反而是充 air 的腔，给出 13.50~mm，则缺口由 Region~A 主导。同一备忘录\footref{fn:msablation} §5.2 的二次方分解给出 Region~A 贡献 $\sigma_A \approx 11.19$~mm，Region~B 贡献 $\sigma_B \approx 7.43$~mm；因此 Region~A 是 air 还是真空，是弥合 $\sigma$ 缺口最具决定性的单一配置问题。

按本项目对“实验事实”的纪律，我们刻意不主张两种 Region~A 配置中的哪一种对应于真实实验运行；如实记录 7.49~mm 与 13.50~mm 两个候选才是诚实的立场。具体可执行的下一步是请合作者确认 SAMURAI21（2017）Region~A 的真空状态——这是一个工程 / 运行问题而非物理问题，应通过查阅运行期真空记录或与 SAMURAI 运行组直接联系来解决，而非靠仿真本身。

\subsection{实验配置与几何}
SAMURAI + MINOS 终端的已发表参考框架将反应靶置于偶极磁铁\emph{之外}：Obertelli 等的 MINOS 计划论文 EPJA \textbf{50}, 8 (2014)\footnote{\label{fn:obertelli2014}A.~Obertelli et al., Eur. Phys. J. A \textbf{50}, 8 (2014), DOI: \href{https://doi.org/10.1140/epja/i2014-14008-y}{10.1140/epja/i2014-14008-y}.} 提议在偶极磁铁\emph{上游}使用厚 LH$_2$ 靶并在其外环绕 TPC 顶点径迹器，典型 SEASTAR 束能约 $\sim 250$~MeV/u；实施论文 Santamaria 等 NIM~A \textbf{905}, 138--148 (2018)\footref{fn:santamaria2018} 给出 MINOS TPC 径迹方法学，并确认了“靶在磁铁外”的几何。

在我们的装置中，氘靶位于世界坐标 $(-12.488, 0.0009, -1069.458)$~mm，因此物理上\emph{位于 SAMURAI 偶极腔之内}，而非腔的上游\footref{fn:msablation_geom}。质子动力学固定为 $|\vec p| = 627$~MeV/c，对应 $\sim 190$~MeV/u 动能\footref{fn:msablation}；靶周围\emph{没有顶点探测器}。

Region~B（$\sim 2.0$~m，Exit Window $\to$ PDCs）的偶极磁铁与 PDC1/PDC2 硬件与文献\emph{可直接对比}。任何只针对 Region~B 的性能数字都应以 Kahlbow 2021 PhD\footref{fn:kahlbow2019} 为基准。Region~A（$\sim 4.3$~m，靶在腔内的飞行段）则\emph{没有任何文献先例}：所有已发表的 SAMURAI+MINOS 配置都把靶放在磁铁之外，因此“靶在腔内 + 4.3~m 腔内飞行”是我们这次实验独有的配置。

解读：文献与我们之间的几何差异属于\emph{设计选择}——我们出于物理需求把靶放到偶极腔之内，而 MINOS 出于顶点径迹需求把靶放到磁铁之外——因此该差异在“是否为追逐文献数字而修改几何”的意义上不可执行。它真正能解释的是：为何没有任何已发表的 $\sigma_p/p$ 数字可以直接套用于我们这套装置——所有公开基准都是“靶在磁铁外”的配置，而我们是这套 PDC 链上首个“靶在磁铁内”的案例。Region~B 部分对照 Kahlbow 2021\footref{fn:kahlbow2019} 仍是我们能跑的最干净的基准，而 Region~A 必须基于我们自身的消融数据自行标定。

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \begin{tabularx}{\linewidth}{l X X X}
    \toprule
    Axis & Literature reference & Our state & Action item \\
    \midrule
    Performance $\sigma_y$ at PDC2 & 1~mm design (Kobayashi 2013) & $\sim 13$~mm all-air / $\sim 7.5$~mm A=vac (ms\_ablation §4) & Region~A vacuum decision \\
    Methodology & RK + optional Kalman, in PhD theses (Santamaria 2015, Kahlbow 2021) & \texttt{libs/analysis\_pdc\_reco/} & Compare process-noise model to Kahlbow 2021 PhD \\
    Material budget / vacuum & Cavity evacuated, standard SAMURAI (Shimizu 2013) & Region~A status under exploration (ms\_ablation §6) & Confirm SAMURAI21 (2017) Region~A config from collaborators \\
    Geometry & Target outside magnet, MINOS+TPC (Obertelli 2014) & Target inside cavity, no vertex (ms\_ablation §1.1) & None --- by-design difference \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \caption{Four-axis gap matrix between SAMURAI PDC reconstruction literature and our current state.}
  \label{tab:gap-matrix}
\end{table}

\section{扩展上下文：MINOS+SEASTAR 链}
本节仅提供文献背景，不改变 §4 的缺口分析结论。

\subsection{SEASTAR 计划时间线}
SEASTAR（``Shell Evolution And Search for Two-plus energies At the RIBF''）计划在硬件配置上分为两个阶段。第一阶段 SEASTAR-I 与 SEASTAR-II 运行于 F8 / ZeroDegree 谱仪，产出了关于 $^{78}$Ni 区域结构的若干发现性论文：Santamaria 等，Phys. Rev. Lett. \textbf{115}, 192501 (2015)\footnote{\label{fn:santamaria2015prl}C.~Santamaria et al., Phys. Rev. Lett. \textbf{115}, 192501 (2015), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.115.192501}{10.1103/PhysRevLett.115.192501}.}、Doornenbal 等，Phys. Rev. C \textbf{95}, 041301 (2017)\footnote{\label{fn:doornenbal2017}P.~Doornenbal et al., Phys. Rev. C \textbf{95}, 041301 (2017), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevC.95.041301}{10.1103/PhysRevC.95.041301}.}、以及 Taniuchi 等，Nature \textbf{569}, 53 (2019)\footnote{\label{fn:taniuchi2019}R.~Taniuchi et al., Nature \textbf{569}, 53 (2019), DOI: \href{https://doi.org/10.1038/s41586-019-1155-x}{10.1038/s41586-019-1155-x}.}。

第二阶段从约 2017 年起，将 MINOS 靶移入 SAMURAI 实验区，并使用配备 PDC1/PDC2 链的质子臂。代表性发表包括 Cortés 等，Phys. Lett. B \textbf{800}, 135071 (2020)\footnote{\label{fn:cortes2020}M.~L.~Cortés et al., Phys. Lett. B \textbf{800}, 135071 (2020), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.physletb.2019.135071}{10.1016/j.physletb.2019.135071}.}、Kondo 等，Nature \textbf{620} (2023)\footnote{\label{fn:kondo2023ref}Y.~Kondo et al., Nature \textbf{620}, 965--970 (2023), DOI: \href{https://doi.org/10.1038/s41586-023-06352-6}{10.1038/s41586-023-06352-6}. (Same as Table~\ref{tab:performance-campaigns}.)}、以及 Kahlbow 等，Phys. Rev. Lett. \textbf{133}, 082501 (2024)\footnote{\label{fn:kahlbow2024prlref}J.~Kahlbow et al., Phys. Rev. Lett. \textbf{133}, 082501 (2024), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.133.082501}{10.1103/PhysRevLett.133.082501}.}。F8/ZeroDegree 阶段早于 SAMURAI 配备质子臂；只有约 2017 年起的 F13/SAMURAI 阶段使用 PDC1/PDC2 链。

\subsection{配套探测器}
PDC1/PDC2 链与 SAMURAI 实验区中的多个其他探测器并存。下列条目仅给出一行角色说明 + 一处引用，并非完整子系统综述。
\begin{itemize}
  \item \textbf{MINOS} --- 液氢顶点跟踪器（含 TPC），靶位于磁铁外；与 SAMURAI 质子臂中的 PDC1/PDC2 共存。A.~Obertelli et al., Eur. Phys. J. A \textbf{50}, 8 (2014)\footref{fn:obertelli2014}.
  \item \textbf{NeuLAND} --- 大面积中子飞行时间阵列；与 SAMURAI 质子臂中的 PDC1/PDC2 共存。K.~Boretzky et al., Nucl. Instr. Meth. A \textbf{1014}, 165701 (2021)\footnote{\label{fn:boretzky2021}K.~Boretzky et al., Nucl. Instr. Meth. A \textbf{1014}, 165701 (2021), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nima.2021.165701}{10.1016/j.nima.2021.165701}.}.
  \item \textbf{NEBULA} --- SAMURAI 配套塑料闪烁体中子探测器；与 SAMURAI 质子臂中的 PDC1/PDC2 共存。其综合性参考为 Kondo 的 SAMURAI/NEBULA 进展论文，Nucl. Instr. Meth. B \textbf{463}, 173 (2020)\footnote{\label{fn:kondo2020nim}T.~Kondo, ``Recent progress and developments for experimental studies with the SAMURAI spectrometer,'' Nucl. Instr. Meth. B \textbf{463}, 173 (2020), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nimb.2019.05.082}{10.1016/j.nimb.2019.05.082}.}.
  \item \textbf{DALI2+} --- NaI(Tl) $\gamma$ 射线阵列；与 SAMURAI 质子臂中的 PDC1/PDC2 共存。S.~Takeuchi et al., Nucl. Instr. Meth. A \textbf{763}, 596 (2014)\footnote{\label{fn:takeuchi2014}S.~Takeuchi et al., Nucl. Instr. Meth. A \textbf{763}, 596 (2014), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nima.2014.06.087}{10.1016/j.nima.2014.06.087}.}.
  \item \textbf{HODP} --- 用于前向带电碎片鉴别的塑料闪烁体阵列；与 SAMURAI 质子臂中的 PDC1/PDC2 共存。未检索到专门的 NIM 文献 --- 见 Kobayashi 2013 §3.4\footref{fn:kobayashi2013}。
  \item \textbf{CATANA} --- Si+CsI 带电粒子阵列；与 SAMURAI 质子臂中的 PDC1/PDC2 共存。本次调研未定位到 CATANA 的专门 NIM 发表 --- 见 Kondo 等 Nature \textbf{620} (2023) 补充材料\footref{fn:kondo2023ref}。
  \item \textbf{STRASSE} --- 下一代 CH$_2$ 硅微条靶跟踪器，在研；与 SAMURAI 质子臂中的 PDC1/PDC2 共存。H.~N.~Liu et al., Eur. Phys. J. A \textbf{59}, 125 (2023)\footnote{\label{fn:liu2023}H.~N.~Liu et al., Eur. Phys. J. A \textbf{59}, 125 (2023), DOI: \href{https://doi.org/10.1140/epja/s10050-023-01023-6}{10.1140/epja/s10050-023-01023-6}.}.
\end{itemize}

\subsection{综述与资源}
两篇综述涉及更广义的方法学。T.~Aumann, Prog. Part. Nucl. Phys. \textbf{118}, 103847 (2021)\footnote{\label{fn:aumann2021}T.~Aumann, Prog. Part. Nucl. Phys. \textbf{118}, 103847 (2021), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.ppnp.2021.103847}{10.1016/j.ppnp.2021.103847}.} 综述了放射性束核反应并覆盖 SAMURAI 实验。V.~Panin et al., Eur. Phys. J. A \textbf{57}, 103 (2021)\footnote{\label{fn:panin2021}V.~Panin et al., Eur. Phys. J. A \textbf{57}, 103 (2021), DOI: \href{https://doi.org/10.1140/epja/s10050-021-00407-w}{10.1140/epja/s10050-021-00407-w}.} 综述了 MINOS+SAMURAI 方法学。

2024--2025 年 EPJ-ST MINOS@SAMURAI 专辑正在筹备中；预印本包括 T.~Uesaka et al., arXiv:2412.16649\footnote{\label{fn:uesaka2024}T.~Uesaka et al., \href{https://arxiv.org/abs/2412.16649}{arXiv:2412.16649}.}、M.~Gašparić et al., arXiv:2412.16799\footnote{\label{fn:gasparic2024}M.~Gašparić et al., \href{https://arxiv.org/abs/2412.16799}{arXiv:2412.16799}.}、R.~Taniuchi et al., arXiv:2412.16972\footnote{\label{fn:taniuchi2024}R.~Taniuchi et al., \href{https://arxiv.org/abs/2412.16972}{arXiv:2412.16972}.}、以及 Y.~Togano et al., arXiv:2412.17887\footnote{\label{fn:togano2024}Y.~Togano et al., \href{https://arxiv.org/abs/2412.17887}{arXiv:2412.17887}.}。RIKEN Accelerator Progress Report 档案\footnote{\label{fn:rikenapr}RIKEN Nishina Center, \emph{RIKEN Accelerator Progress Report} archive, \url{https://nishina.riken.jp/researcher/APR/index_e.html}.} 包含自 2012 年起每年的报告，其中含 PDC 投运笔记。

\subsection{广义文献中的注意事项}
``PDC'' 为 RIKEN 内部术语；多数已发表论文将该装置描述为 ``SAMURAI 磁铁下游的漂移室''，而非直接称之为 PDC1/PDC2，这给文献检索带来困难。若干乍看像是 SAMURAI PDC 结果的论文必须从缺口分析中排除：Kubota 等，Phys. Rev. Lett. \textbf{125}, 252501 (2020)\footnote{\label{fn:kubota2020}Y.~Kubota et al., Phys. Rev. Lett. \textbf{125}, 252501 (2020), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.125.252501}{10.1103/PhysRevLett.125.252501}.} 使用专用的 RPD（recoil proton detector），而非 PDC；Tanaka 等，Science \textbf{371}, 260 (2021)\footnote{\label{fn:tanaka2021}J.~Tanaka et al., Science \textbf{371}, 260 (2021), DOI: \href{https://doi.org/10.1126/science.abe4688}{10.1126/science.abe4688}.} 在 RCNP 而非 SAMURAI 完成；SEASTAR-I/II 在 F8/ZeroDegree 早于 SAMURAI 质子臂，未使用 PDC1/PDC2。

\section{推论与下一步}
% [content from Task 10]
\subsection{短期数据获取行动项}
下列条目是缩小文献侧数据缺口的候选下一步；其作用域限于文献检索与合作者询问，而不涉及新的模拟。
\begin{itemize}
  \item \textbf{获取 Kahlbow 2021 PhD 论文}（TUprints 9192，\url{https://tuprints.ulb.tu-darmstadt.de/9192/}）\footref{fn:kahlbow2019}，提取其 $\sigma_p/p$、漂移时间到距离的标定细节，以及 Kalman 过程噪声规格。目标是用有据可查的数字替换 Table~\ref{tab:performance-campaigns}（§3.3）中标注 ``needs verification'' 的单元，而非保留占位。
  \item \textbf{浏览 RIKEN Accelerator Progress Report (APR) 档案}第 46--58 卷（\url{https://nishina.riken.jp/researcher/APR/index_e.html}）\footref{fn:rikenapr}，检索 V.~Panin、M.~Kurokawa、H.~Otsu 的条目以寻找 PDC 投运笔记。候选下一步——这里的简短文献条目可能在不动用整篇 PhD 论文的前提下解决若干 ``needs verification'' 单元。
  \item \textbf{从合作者或内部运行记录中确认 SAMURAI21 (2017) Region~A 真空配置}。若得到确认，则可关闭 §4.3 第 4 段所标识的开放问题，即文献默认的腔体抽真空配置是否与 SAMURAI21 实际运行一致；在此之前空气/真空状态仍是开放问题，两个候选（$\sigma_y(\text{PDC2}) = 7.49$~mm 与 $13.50$~mm）应继续并列记录。
\end{itemize}

\subsection{中期模拟与分析方向}
下列条目以 §6.1 的结果以及更广泛的 RK 现状为前提；它们明确以 ``若确认''（``if confirmed''）的方式表述，而非作为承诺。
\begin{itemize}
  \item \textbf{Region~A 真空工程可行性}。若未来某次运行将 Region~A 配置为真空，则相应的工程可行性评估（真空联锁、腔体抽气、束流管与偶极腔的连接）成为 Table~\ref{tab:gap-matrix} 缺口矩阵中的对应行动项。该步骤以 §6.1 中的合作者确认为前提，不进行投机性的推进。
  \item \textbf{运行 \texttt{ms\_ablation} stage~D}，将 $\sigma_A \approx 11.19$~mm 与 $\sigma_B \approx 7.43$~mm（依据\footref{fn:msablation} §6）作为 RK 过程噪声输入。目标是完成 §4.2 第 3 段所标识的方法学缺口闭合，其中可操作的缺口是与配置相关的过程噪声标定，而非算法形状。
  \item \textbf{将由此得到的 $\sigma_{p,\text{target}}$ 与文献 $\sim 1\%$ 数字相比对}：在 stage~D 通过 RK 跟踪器与 SAMURAI 磁场图把 $\sigma_A$、$\sigma_B$ 反向传播之后进行该比较。参考点为 Kondo 2023 SEASTAR-III 衰变能分辨，由其在数量级上推断出 $\sigma_p/p \sim 1\%$\footref{fn:kondo2023ref}。当前 $\sigma_{p,\text{target}}$ 的传播方法学记录在 RK 误差分析深度备忘录中\footref{fn:rkdeepdive}，更广义的 RK 现状见\footref{fn:rkstatus}。
\end{itemize}

\subsection{开放问题}
下列条目刻意以问题形式表述；本文档并未关闭其中任何一项。
\begin{itemize}
  \item \textbf{SAMURAI21 (2017) 的 Region~A 实际是空气还是真空？} 该问题处于探索状态。两个候选都有数值化的记录：若 Region~A 为真空，则 $\sigma_y(\text{PDC2}) = 7.49$~mm；若 Region~A 与 Region~B 均为空气，则 $\sigma_y(\text{PDC2}) = 13.50$~mm（依据\footref{fn:msablation} §6）。配置层面的讨论见 §4.3。
  \item \textbf{我们的 PDC 对位是否与文献标准一致？} 至今尚未在内部产出 PDC 对位数据或对位比较研究；这是一个待跟进的问题，而非已确定的结论，本文档未尝试做文献—我方对位比较。
  \item \textbf{我们的漂移时间—距离标定的来源是模拟还是实测？} 当前该标定通过 \texttt{libs/analysis\_pdc\_reco/} 的默认值消费；其来源（模拟 vs.\ 实测）应在引用任何漂移距离精度数值之前先行确认，并与 Kahlbow 2021 PhD 方法学进行对比\footref{fn:kahlbow2019}。
\end{itemize}

\subsection{Non-goals}
本文档刻意排除若干范围以保持边界紧凑。它\emph{不}重跑任何 \texttt{ms\_ablation} 模拟；它\emph{不}修改 RK 重建代码；它\emph{不}就 Region~A 真空与否做出决定（7.49~mm 与 13.50~mm 两个候选并列、如实记录）；它也\emph{不}推导新的 $\sigma_{p,\text{target}}$ 传播数值——这些归属于 RK 误差分析深度备忘录\footref{fn:rkdeepdive}。以上是刻意的 non-goals，而非疏漏。

\section{参考文献}
本节为本文档的参考文献。下述每一条目都附带 DOI、arXiv 编号、学位论文仓库句柄（TUprints / HAL）或完整 URL 之一。撰写时未独立核验过 DOI 的条目以 \texttt{[DOI not verified]} 标记。诸如 \texttt{[F13/PDC]}、\texttt{[F8-ZDS]}、\texttt{[exclude]}、\texttt{[F13/PDC, confirmed]}、\texttt{[F13/PDC, implicit]}、\texttt{[F13/PDC, expected]}、\texttt{[partial]} 等标签用于标注 SAMURAI 焦面配置以及该条目与 PDC 关联的强度，沿用本文档前文一致的约定。

\subsection{硬件与方法学（同行评议、基础）}
\begin{itemize}
  \item Kobayashi T., et al., ``SAMURAI spectrometer for RI beam experiments,'' Nucl.\ Instrum.\ Methods B \textbf{317}, 294--304 (2013), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nimb.2013.05.089}{10.1016/j.nimb.2013.05.089}. \texttt{[F13/PDC]}
  \item Sato H., et al., ``Superconducting Dipole Magnet for SAMURAI Spectrometer,'' IEEE Trans.\ Appl.\ Supercond.\ \textbf{23}, 4500308 (2013), DOI: \href{https://doi.org/10.1109/TASC.2012.2237225}{10.1109/TASC.2012.2237225}.
  \item Shimizu Y., Otsu H., Kobayashi T., Kubo T., Motobayashi T., Sato H., Yoneda K., ``Vacuum system for the SAMURAI spectrometer,'' Nucl.\ Instrum.\ Methods B \textbf{317}, 739--742 (2013), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nimb.2013.08.051}{10.1016/j.nimb.2013.08.051}. \texttt{[仅作为腔抽真空状态来源；不作为出射窗材料来源]}
  \item Otsu H., et al., ``SAMURAI in its operation phase for RIBF users,'' Nucl.\ Instrum.\ Methods B \textbf{376}, 175 (2016), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nimb.2016.02.056}{10.1016/j.nimb.2016.02.056}.
  \item Nakamura T.\ and Kondo Y., review, Nucl.\ Instrum.\ Methods B \textbf{376}, 156 (2016), \href{https://arxiv.org/abs/1512.08380}{arXiv:1512.08380}.
  \item Arai Y., et al., Nucl.\ Instrum.\ Methods A \textbf{453}, 365 (2000), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/S0168-9002(00)00658-6}{10.1016/S0168-9002(00)00658-6}.
\end{itemize}

\subsection{算法参考}
\begin{itemize}
  \item Santamaria C., et al., ``Tracking with the MINOS TPC,'' Nucl.\ Instrum.\ Methods A \textbf{905}, 138--148 (2018), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nima.2018.07.053}{10.1016/j.nima.2018.07.053}.
  \item Matta A., et al., ``NPTool,'' J.\ Phys.\ G \textbf{43}, 045113 (2016), DOI: \href{https://doi.org/10.1088/0954-3899/43/4/045113}{10.1088/0954-3899/43/4/045113}.
  \item Panin V., et al., Phys.\ Lett.\ B \textbf{753}, 204--210 (2016), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.physletb.2015.11.082}{10.1016/j.physletb.2015.11.082}. \texttt{[R3B/LAND, methodological precursor]}
\end{itemize}

\subsection{含 PDC 方法学的 PhD 论文}
\begin{itemize}
  \item Kahlbow J.\ (2021), TU Darmstadt, TUprints 9192, \url{https://tuprints.ulb.tu-darmstadt.de/9192/}. \texttt{[F13/PDC, confirmed]}
  \item Storck-Dutine S.\ (2023), TU Darmstadt, TUprints 23768, \url{https://tuprints.ulb.tu-darmstadt.de/23768/}. \texttt{[partial: SAMURAI W/Pt 靶子 campaign；PDC 内容为辅助]}
  \item Excluded:
  \begin{itemize}
    \item Santamaria C.\ (2015), HAL tel-01231191, \url{https://hal.science/tel-01231191}. \texttt{[excluded --- MINOS-focused, F8/ZeroDegree-era]}
    \item Panin V.\ (2012), TUprints 3170. \texttt{[excluded --- R3B/LAND]}
    \item Atar L.\ (2015), GSI-2016-00315. \texttt{[excluded --- R3B/LAND]}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{使用 PDC1/PDC2 的物理论文（确认/隐含）}
\begin{itemize}
  \item Kondo Y., et al., Nature \textbf{620}, 965--970 (2023), DOI: \href{https://doi.org/10.1038/s41586-023-06352-6}{10.1038/s41586-023-06352-6}. \texttt{[F13/PDC, implicit]}
  \item Kahlbow J., et al., Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{133}, 082501 (2024), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.133.082501}{10.1103/PhysRevLett.133.082501}. \texttt{[F13/PDC]}
  \item Revel A., et al., Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{124}, 152502 (2020), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.124.152502}{10.1103/PhysRevLett.124.152502}. \texttt{[F13/PDC, mixed]}
  \item Holl M., et al., Phys.\ Rev.\ C \textbf{105}, 034301 (2022), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevC.105.034301}{10.1103/PhysRevC.105.034301}. \texttt{[F13/PDC, implicit]}
  \item Wang H., et al., Phys.\ Lett.\ B \textbf{843}, 138038 (2023), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.physletb.2023.138038}{10.1016/j.physletb.2023.138038}. \texttt{[F13/PDC, implicit]}
  \item Duer M., et al., Nature \textbf{606}, 678 (2022), DOI: \href{https://doi.org/10.1038/s41586-022-04827-6}{10.1038/s41586-022-04827-6}. \texttt{[F13/PDC, used for $\alpha$ (note exception)]}
  \item Corsi A., et al., Phys.\ Lett.\ B \textbf{797}, 134843 (2019). \texttt{[F13/PDC, implicit]}
  \item Enciu M., et al., Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{129}, 262501 (2022), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.129.262501}{10.1103/PhysRevLett.129.262501}. \texttt{[F13/PDC, implicit]}
  \item Linh B.\ D., et al., Phys.\ Rev.\ C \textbf{109}, 034312 (2024), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevC.109.034312}{10.1103/PhysRevC.109.034312}. \texttt{[F13/PDC, implicit]}
  \item Pohl T., et al., Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{130}, 172501 (2023), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.130.172501}{10.1103/PhysRevLett.130.172501}. \texttt{[F13/PDC, implicit]}
\end{itemize}

\subsection{排除/仅作上下文}
\begin{itemize}
  \item Kubota Y., et al., Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{125}, 252501 (2020), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.125.252501}{10.1103/PhysRevLett.125.252501}. \texttt{[exclude --- uses dedicated RPD not PDC]}
  \item Tanaka J., et al., Science \textbf{371}, 260 (2021), DOI: \href{https://doi.org/10.1126/science.abe4688}{10.1126/science.abe4688}. \texttt{[exclude --- RCNP, not SAMURAI]}
  \item Taniuchi R., et al., Nature \textbf{569}, 53 (2019), DOI: \href{https://doi.org/10.1038/s41586-019-1155-x}{10.1038/s41586-019-1155-x}. \texttt{[F8-ZDS, not PDC]}
  \item Doornenbal P., et al., Phys.\ Rev.\ C \textbf{95}, 041302(R) (2017), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevC.95.041302}{10.1103/PhysRevC.95.041302}. \texttt{[F8-ZDS]}
  \item Atar L., et al., Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{120}, 052501 (2018), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.120.052501}{10.1103/PhysRevLett.120.052501}. \texttt{[exclude --- R3B/LAND at GSI]}
  \item Panin V., et al., Phys.\ Lett.\ B \textbf{753}, 204 (2016). \texttt{[exclude --- R3B/LAND]}
  \item Sekiguchi K., et al., Phys.\ Rev.\ C \textbf{89}, 064007 (2014), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevC.89.064007}{10.1103/PhysRevC.89.064007}. \texttt{[exclude --- RIBF dp 极化测量/SMART 散射室，非 SAMURAI/PDC]}
  \item Sekiguchi K., et al., Phys.\ Rev.\ C \textbf{96}, 064001 (2017), DOI: \href{https://doi.org/10.1103/PhysRevC.96.064001}{10.1103/PhysRevC.96.064001}. \texttt{[exclude --- RIBF dp 极化测量/SMART 散射室，非 SAMURAI/PDC]}
\end{itemize}

\subsection{综述与专题合集}
\begin{itemize}
  \item Aumann T., et al., Prog.\ Part.\ Nucl.\ Phys.\ \textbf{118}, 103847 (2021), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.ppnp.2021.103847}{10.1016/j.ppnp.2021.103847}.
  \item Panin V., Aumann T., Bertulani C.\ A., Eur.\ Phys.\ J.\ A \textbf{57}, 103 (2021), DOI: \href{https://doi.org/10.1140/epja/s10050-021-00416-9}{10.1140/epja/s10050-021-00416-9}.
  \item Nowacki F., Obertelli A., Poves A., ``The neutron-rich edge of the nuclear landscape: Experiment and theory,'' Prog.\ Part.\ Nucl.\ Phys.\ \textbf{120}, 103866 (2021), DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.ppnp.2021.103866}{10.1016/j.ppnp.2021.103866}.
  \item Aumann T.\ and Bertulani C.\ A., Prog.\ Part.\ Nucl.\ Phys.\ \textbf{112}, 103753 (2020).
  \item PTEP 直接反应（氢靶@RIBF）专题预印本（2024）：
  \begin{itemize}
    \item Yoshida K.\ and Tanaka J., ``Reaction mechanism of quasi-free knockout processes in exotic RI beam era,'' \href{https://arxiv.org/abs/2412.16649}{arXiv:2412.16649}（已投稿 PTEP）.
    \item Kahlbow J., ``The southern shore of the island of inversion studied via quasi-free scattering,'' \href{https://arxiv.org/abs/2412.16799}{arXiv:2412.16799}（已投稿 PTEP）.
    \item Taniuchi R., ``Competition of the shell closure and deformations across the doubly magic $^{78}$Ni,'' \href{https://arxiv.org/abs/2412.16972}{arXiv:2412.16972}（已投稿 PTEP）.
    \item Tanaka J., Cortés M.\ L., Liu H., Taniuchi R., ``Detectors for next-generation quasi-free scattering experiments at the RIBF,'' \href{https://arxiv.org/abs/2412.17887}{arXiv:2412.17887}（已投稿 PTEP）.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{建造提案与内部技术注释}
\begin{itemize}
  \item RIBF-TAC05 (2005) SAMURAI construction proposal, \url{https://ribf.riken.jp/RIBF-TAC05/10_SAMURAI.pdf}.
  \item 2012 SAMURAI Construction Proposal, \url{https://ribf.riken.jp/SAMURAI/120425_SAMURAIConstProp.pdf}.
  \item RIKEN tech note \texttt{Detector-PDC.pdf}, \url{https://www.nishina.riken.jp/ribf/SAMURAI/image/Detector-PDC.pdf}.
  \item SAMURAI tecinfo page, \url{https://www.nishina.riken.jp/RIBF/SAMURAI/tecinfo.html}.
  \item RIKEN Accelerator Progress Report archive, \url{https://nishina.riken.jp/researcher/APR/index_e.html}.
\end{itemize}

\subsection{项目内部参考}
\begin{itemize}
  \item \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/ms\_ablation/ms\_ablation\_air\_20260421\_zh.md} --- \texttt{[superseded, stage A]}
  \item \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/ms\_ablation/ms\_ablation\_mixed\_20260422\_zh.md} --- \texttt{[current, stage A$'$ rev2]}
  \item \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/rk/rk\_error\_analysis\_deep\_dive\_20260426\_zh.pdf}
  \item \texttt{docs/reports/reconstruction/momentum\_reco/rk/rk\_reconstruction\_status\_20260416\_zh.pdf}
  \item \texttt{docs/reports/reconstruction/track\_reco/pdc/pdc\_reconstruction\_uncertainty\_detailed.pdf}
  \item \texttt{smsimulator5.5/CLAUDE.md} and \texttt{dpol/CLAUDE.md} --- project guides
  \item \texttt{libs/analysis\_pdc\_reco/} --- primary reconstruction framework
\end{itemize}

\end{document}
